<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Chomsky!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Decimálisból unárisba átváltó Turing gép</title>
         <para>
            Forrás:<link xlink:href="https://slideplayer.hu/slide/2108567/">https://slideplayer.hu/slide/2108567/</link>
        </para>
        <para>
            Magát a fép fogalmát 1936 -ban Alan Turing alkotta meg. A gép decimális számrendszerből unáris számrendszerbe írja át a számot. Az unáris számrendszer másnéven egyes számrendszer. A lényege, hogy 1 eseket írunk csak, ha az 1 számot akarjuk unárisba átváltani, az értéke egy, ha a 2-őt akkor az értéke 11, a tíz pedig 1111111111, Az a program c++ ban a következő:
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[
#include <iostream>

using namespace std;

int main()
{
	int a;
	int tiz=0, szaz=0;
	cout<<"Decimalis szam:\n";
	cin>>a;
	cout<<"A szam unarisban:\n";
	for (int i=0; i<a; i++){
		cout<<"1";
		++tiz;
		if (tiz==10) {cout<<" "; tiz=0;}
		if (szaz==100){cout<<"\n";szaz=0;}
	}
	return 0;
}
        ]]></programlisting>
        <para>
            A kód egyszerű. Bekérünk egy decimális számot "a"-ba, és egy forciklus segitségével addig irunk mindig egy 1-est amíg i(ami kezdetben 0 és mindig egyel növeljük) kisebb mint a. Én hogy a kimenet szebb legyen 2 változót használtam, 10 db 1 es után egy szóközt teszünk, míg 100 db után egy sortörést.
        </para>
        <para>
            Magyarázat az Állapotmenet grafikájának:           
        </para>
        <para>
            A gép beolvassa a memoríaszalag számjegyeit, (Az ábrán a szám a 10) ha elér az "=" ig, az előtte lévő számmal kezd el dolgozni, még az 0 nem lesz. Az első elem egy 0, de mivel a következő nem nulla, hanem 1 ezért ebből kivon 1 et, azaz hátulról a második elemet 0 ra állítja. a kezdő elem ami 0 volt, az pedig 9 lesz, és ebből mindig kivon egyet még 0 nem lesz, (8,7,6,5,4,3,2,1,0), minden kivonásnál kiírat sorban 1 est, így annyi 1 lesz, mint a decimális szám értéke. (Ha 100 lenne a szám akkor az 100 után 099 lenne aztán 098,097....089,088 és így megy 000 ig, és a kimeneten 100db 1 es lesz.) 
        </para>
    </section>        
        
    <section>
        <title>Az a<superscript>n</superscript>b<superscript>n</superscript>c<superscript>n</superscript> nyelv nem környezetfüggetlen</title>
        <para>
            Mutass be legalább két környezetfüggő generatív grammatikát, amely ezt a nyelvet generálja!
        </para>
        <para>
            A generatív nyelvek kidolgozását Noam Chomsky nevéhez fűzzük. A nyelveket osztályba rendezzük. Vannak erősebb és gyengébb osztályok. Az erősebb osztály képes létrehozni gyengébb osztályt.
         </para>   
        <para>
           Négy darab alapon fekszik a generatív nyelvtan: 
        </para>
        <para>
           1.Terminális szombólumok. Azaz a konstansok. 
        </para>
        <para>
           2.Nem terminális jelek. Ezek a változók. 
        </para>
        <para>
           3.Kezdőszimbólum. Egy kijelőlt szimbólum.
        </para>
        <para>
           4.Helyettesítési szabályok. Ezzel szavakat értelmezzük majd.
        </para>
         <para>
            Forrás:<link xlink:href="https://slideplayer.hu/slide/2108567/">https://slideplayer.hu/slide/2108567/</link>
        </para>
        <para>
           1.nyelv               
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[
S, X, Y 
a, b, c 
]]></programlisting>
    <para>
        Az S, X, Y lesznek a változóink. Az a,b,c pedig a konstansok
    </para>
<programlisting language="c"><![CDATA[
S->abc, S->aXbc, Xb->bX, Xc->Ybcc, bY->Yb, aY->aaX, aY->aa

S (S->aXbc)
aXbc (Xb->bX)
abXc (Xc->Ybcc)
abYbcc (bY->Yb)
aYbbcc (aY->aa)
aabbcc

S (S->aXbc)
aXbc (Xb->bX)
abXc (Xc->Ybcc)
abYbcc (bY->Yb)
aYbbcc (aY->aaX)
aaXbbcc (Xb->bX)
aabXbcc (Xb->bX)
aabbXcc (Xc->Ybcc)
aabbYbccc (bY->Yb)
aabYbbccc (bY->Yb)
aaYbbbccc (aY->aa)
aaabbbccc

        ]]></programlisting>
        <para>
        Azt láthatjuk, hogy egészen addig alkalmazzuk a helyetesítési szabályokat még csak konstansaink lesznek. Azaz mindig alsóbb osztályt hozunk létre. 
    </para>
        <para>
            2. Itt a változók az A.B.C és a konstansok a,b,c. 
        </para>
<programlisting language="c"><![CDATA[
A, B, C legyenek változók
a, b, c legyenek konstansok

A->aAB, A->aC, CB->bCc, cB->Bc, C->bc

A (A->aAB)
aAB (A->aC)
aaCB (CB->bCc)
aabCc (C->bc)
aabbcc

de lehet így is:

A (A->aAB)
aAB (A->aAB)
aaABB (A->aAB)
aaaABBB (A->aC)
aaaaCBBB (CB->bCc)
aaaabCcBB (cB->Bc)
aaaabCBcB (cB->Bc)
aaaabCBBc (CB->bCc)
aaaabbCcBc (cB->Bc)
aaaabbCBcc (CB->bCc)
aaaabbbCccc (C->bc)
aaaabbbbcccc


        ]]></programlisting>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Hivatkozási nyelv</title>
        <para>
            A <citation>KERNIGHANRITCHIE</citation> könyv C referencia-kézikönyv/Utasítások melléklete alapján definiáld 
            BNF-ben a C utasítás fogalmát!
            Majd mutass be olyan kódcsipeteket, amelyek adott szabvánnyal nem fordulnak (például C89), mással (például C99) igen.
        </para>
        <para>
            Ahogy a beszélt nyelv, úgy a programozási nyelv is fejlődik. Ennek a bemutatására az alábbi programot fogjuk használni:
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[
#include <stdio.h>

int main(){
  for(int i=0;i<1;i++){
	printf("Lefut");
 }
}
        ]]></programlisting>
        <para>
            Itt ami lényeges, nem a kódban lesz, hanem a fordításnál. Megvizsgáljuk, hogy a C89 es nyelvtan  és a C99-es szerint hogyan fordítja le a programot a fordító. Ha a C89 es nyelvtannal fordítom: "gcc -std=gnu89 fajlnev.c -o fajlnev". A program hibát fog írni a for ciklusnál. Most ha a fordításnál átírjuk "gcc -std=gnu99 fajlnev.c -o fajlnev"-re (Azaz a fordító a 99 nyelvtan lesz) ,akkor láthatjuk, hogy lemegy a fordítás és a program működik.  A kódon belül, a for ciklusban deklaráltuk az <type>int</type>  i-t. 
        </para>
        <para>
            magyarázat: Az okot a kódon belül, a for ciklusban kell keresni,ugyanis az "i" -t
            a forcikluson belül deklaráltuk. A C89 nyelvtanban ez még nem volt megengedett, így a fordító hibát írt, de a C99-ben már igen, ezért nem jelez hibát.
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Saját lexikális elemző</title>
        <para>
            A program a bemeneten megjelenő valós számokat összeszámolja.
        </para>
        <para>
            A lexikális elemző kódja:
        </para>
        <programlisting><![CDATA[
 %{
 #include <string.h>
 int szamok=0;
%}
%% 		
[0-9]+		{++szamok;}
%%

int 
main()
{
 yylex();
 printf("%d szam",szamok); 							
return 0;
}
       ]]></programlisting>
        <para>
            A szamok változóval számoljuk hányszor fordul elő szám a bemenetben. A programot a % - jelekkel osztjuk fel részekre. a
        </para>
       <programlisting><![CDATA[		
[0-9]+		{++szamok;}
       ]]></programlisting>
        <para>
            Ez a sor adja azt, hogy 0-9 vagy nagyobb számot talál akkor növelje a "szamok" valtozót. A printf el pedig csak kiíratjuk hogy hány szám volt a bemenetben(ez az elemzés). A yylex() a lexikális elemző
        </para>
        <para>
            a fordítás a következő:
        </para>
            <programlisting><![CDATA[
flex program.l 
       ]]></programlisting>
        <para>
            ez készít egy "lex.cc.y" fájlt. ezt az alábbi módon futtatjuk.
        </para>
         <programlisting><![CDATA[
cc lex.yy.c -o program_neve -lfl
       ]]></programlisting>
        <para>
            A futtatáshoz pedig hozzá kell csatolni a vizsgált szöveget.
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>l33t.l</title>
        <para>
            Tutor: Földesi Zoltán
        </para>
        <para>
            Lexelj össze egy l33t ciphert!
        </para>
        <programlisting><![CDATA[
%{
 #include <string.h>
 int szamok=0;
%}
%% 		
"0"	{printf("o");}
"1"	{printf("i");}
"3"	{printf("e");}
"4"	{printf("a");}
"5"	{printf("s");}
"7"	{printf("t");}

"o"	{printf("0");}
"i"	{printf("1");}
"e"	{printf("3");}
"a"	{printf("4");}
"s"	{printf("5");}
"t"	{printf("7");}

%%

int 
main()
{
 yylex();
 printf("%d szam",szamok); 							
return 0;
}
       ]]></programlisting>
        
        <para>
         Ez a program lefordítja a l33t nyelven írt titkos szöveget vagy a rendes szöveget írja át a l33t nyelvre.  
        </para>
        <para>
            A program müködése az előzővel majdnem megegyezik, csak annyiban tér el, hogy valós számok helyett, itt most a megadott számokat keresi a bemenetben és azok a számok helyett a l33t nyelvben való megfelelő betűket írja a helyére. Ha pedig a l33t nyelvre akarjuk fordítani, akkor a betűket vizsgálja és a megfelelő számot írja be.
        </para>
    </section>                     


    <section>
        <title>A források olvasása</title>
        <para>
            Hogyan olvasod, hogyan értelmezed természetes nyelven az alábbi kódcsipeteket? Például
            <programlisting><![CDATA[if(signal(SIGINT, jelkezelo)==SIG_IGN)
    signal(SIGINT, SIG_IGN);]]></programlisting>
            Ha a SIGINT jel kezelése figyelmen kívül volt hagyva, akkor ezen túl is legyen
            figyelmen kívül hagyva, ha nem volt figyelmen kívül hagyva, akkor a jelkezelo függvény
            kezelje. (Miután a <command>man 7 signal</command> lapon megismertem a SIGINT jelet, a
            <command>man 2 signal</command> lapon pedig a használt rendszerhívást.)
        </para>

        <caution>
            <title>Bugok</title>
            <para>
                Vigyázz, sok csipet kerülendő, mert bugokat visz a kódba! Melyek ezek és miért? 
                Ha nem megy ránézésre, elkapja valamelyiket esetleg a splint vagy a frama?
            </para>
        </caution>
            
        <orderedlist numeration="lowerroman">
            <listitem>                                    
                <programlisting><![CDATA[if(signal(SIGINT, SIG_IGN)!=SIG_IGN)
    signal(SIGINT, jelkezelo);]]></programlisting>
    		<para>A példában szereplő kód részlet ellentetje, azaz ha a SIGNT jel kezelése nem lett figyelmen kívül hagyva akkor, a jelkezelő függvény kezelje.
    		</para>
            </listitem>
            <listitem>                                    
                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; ++i)]]></programlisting> 
    		<para>
    			Ez egy forciklus, benne az i értéket 0 állítjuk, és amíg az i értéke kisebb 
    			mint 5 addig a ciklus újra és újra lefut. A 3 argumentumban növeljük az i értékét.
    		</para>          
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; i++)]]></programlisting> 
                <para>
    			A ciklus majdnem ugyan az mint az előző. az eltérés az i érték növelésében van, nem tünik nagy eltérésnek, de fontos. Az előzőbe ++i míg itt i++. A különbség az, hogy a ++i nél először növeli az i értékét, aztán az i értékét átadja, még az i++ először átadja az i értékét és aztán növeli az i értékét. Ez a forciklusban úgy van ++i -nél hogy megnöveli egyel az i-t és utánna hajtja végre újra a lefutást. Az i++ nál pedig elöször végre hajtja aztán növeli az i értékét.
    		</para>              
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; tomb[i] = i++)]]></programlisting>   
                <para>
    			Ez a forciklus egy tombot feltölt az i értékével. a tomb ezek után úgy fog kinézni, hogy tomb[5]={0,1,2,3,4}, mivel i++, ezért előbb átadja az értéket és utánna növeli az i értékét. Bug: A programba máshogy viselkedik , mivel az eslő érték mindig egy memóriaszemét lesz. A megoldás, hogy a forcikluson belül adjuk hozzá a tombhoz az értéket for(){ ezen belül }.
    		</para>   
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<n && (*d++ = *s++); ++i)]]></programlisting>
                <para>
    			Itt a forciklusunk második argumentumába az i kisebb mint n feltétel mellett van egy másik feltétel. A forciklus csak akkor fut le ha mind a 2 feltétel teljesül. A második feltétel az, hogy az s és a d mutató egyenlő (minden ciklusnal növeljük az értékeket). A feltételt az és operátorral kötjük össze. Bug: A hiba, hogy a második feltétel nem logikai feltétel. Ezt a feltétel is egy if el a forcikluson belül kéne vizsgálnunk.
    		</para>              
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(a, ++a), f(++a, a));]]></programlisting>   
                <para> 
 				A printf fügvénnyel kiíratunk valamit. Ebben az esetben két egész tipusú változót. A printf-en belül az f függvénnyel határozzuk meg a számot. Bug: Rossz a sorrend, ezért hibát kapunk.	
             </para>       
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(a), a);]]></programlisting>    
                <para> 
 				A printf fügvénnyel kiíratunk két egész számot, az első számot az f függvény adja (az f függvény az "a"-t kapja meg), míg a másik az a változó értéke.
             </para>            
            </listitem>
            <listitem>                                    
                <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(&a), a);]]></programlisting>    
                 <para> 
 				A printf fügvénnyel kiíratunk két egész számot. Az előzőnél annyival másabb, hogy a függvény az a memória címét kapja meg.	
             </para>           
            </listitem>
        </orderedlist>
    </section>                     

    <section>
        <title>Logikus</title>
        <para>
            Tutorált: Földesi Zoltán
        </para>
        <para>
            Hogyan olvasod természetes nyelven az alábbi Ar nyelvű formulákat?
        </para>
        <programlisting language="tex"><![CDATA[$(\forall x \exists y ((x<y)\wedge(y \text{ prím})))$ 
Minden x esetén létezik olyan y ahol x<y és y prím. Ez azt jelenti, hogy a prímek száma végtelen.

$(\forall x \exists y ((x<y)\wedge(y \text{ prím})\wedge(SSy \text{ prím})))$ 
Minden x esetén létezik olyan y ahol x<y és y prím és az SSy is prím, lefordítva azt jelenti, hogy az ikerprímek száma végtelen.

$(\exists y \forall x (x \text{ prím}) \supset (x<y)) $ 
Létezik olyan y, minden x számra, hogy ha x prím akkor x<y , lefordítva a prímek száma véges.

$(\exists y \forall x (y<x) \supset \neg (x \text{ prím}))$
Létezik, olyan y ami minden x számra y<x akkor hax nem prím, lefordítva ugyan azt jelenti mint az előző , csak tagadással megfogalmazva.
]]></programlisting>        
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/attention_raising/MatLog_LaTeX">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/attention_raising/MatLog_LaTeX</link>
        </para>

        <para>
           A megoldáshoz tudnunk kell mi mit jelent, vannak a logikai összekötőjelek, mint az és=\wedge, \neg=nem ,\vee=vagy, \supset=implikáció A kiíratást a \text el végezzük. Vannak kvantorok a "létezik"=\exists és a "minden"=\forall. Az "S" értéknövelés.
        </para>
    </section>                                                                                                                                                                            
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    
    <section>
        <title>Deklaráció</title>
            
        <para>
            Vezesd be egy programba (forduljon le) a következőket: 
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>egész</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutató</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egész referenciája</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészek tömbje</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészek tömbjének referenciája (nem az első elemé)</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutatók tömbje</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutatót visszaadó függvény</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutatót visszaadó függvényre mutató mutató</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészet visszaadó és két egészet kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egészet kapó függvény</para>                        
            </listitem>            
            <listitem>
                <para>függvénymutató egy egészet visszaadó és két egészet kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egészet kapó függvényre</para>                        
            </listitem>            
        </itemizedlist>
        <para>
        	A program:
        </para>
         <programlisting><![CDATA[
#include <iostream>

int main(){
 int a;
 int *b=&a;
 int &r=a;
 int c[5];
 int (&tr)[5]=c;
 int *d[5];
 int *h();
 int *(*l) ();
 int (*v(int c)) (int a, int b);
 int (*(*z)(int)) (int,int);
}	
         ]]></programlisting>            

       <para>
            Mit vezetnek be a programba a következő nevek?
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int a;]]></programlisting> 
                <para>
                Egy egész tipusú változót deklarál.
                </para>      
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *b = &a;]]></programlisting> 
                <para>
                Egy int tipusú  mutatót deklarál, ami képes egy változó memóriacímét tárolni.  "b" mutató "a" ra mutat.
                </para>         
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int &r = a;]]></programlisting>
                 <para> 
                 Egy egész tipusú referenciát deklarál, ami hasonló a mutatóhoz, de nem ugyan az, a referencia úgymond egy állnév, pontosabban egy már létező változóhoz egy másik név.
                 </para>         
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int c[5];]]></programlisting> 
                 <para>
                 	Ez egy egész tipusú 5 elemű tömb.
                 </para>          
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int (&tr)[5] = c;]]></programlisting> 
                <para>
                 	Ez egy referenciája a "c" 5 elemű tömbnek (Az összes elemnek).
                 </para>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *d[5];]]></programlisting> 
                 <para>
                 	A d tömbben minden egyes tag egy mutató.
                 </para>         
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *h ();]]></programlisting>    
                <para>
                 	Az int tipusú változó visszatérési tipusát tartalmazó függvény.
                 </para>        
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *(*l) ();]]></programlisting>
                <para>
                 	Egy egész tipusra mutató mutatót visszaadó függvény.
                 </para>              
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int (*v (int c)) (int a, int b)]]></programlisting> <para>Egy egész tipusút afo és két egész tipusút kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egész tipust kapó függvény</para>               
            </listitem>            
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int (*(*z) (int)) (int, int);]]></programlisting> 
                <para>Egy egész típust visszaadó és két egész típust kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egész típust kapó függvényre</para>           
            </listitem>            
        </itemizedlist>       
    </section>                     

                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
